From: "zhou yihua" <yihua@guomai.sh.cn>
Date: Sat, 17 May 1997 23:24:24 +0800

                            ◆ 我 观 北 大 ◆


　　　　　　　　　　　          □ 鲁 迅



       因为北大学生会的紧急征发，我于是总得对于本校的二十七周年纪念来
   说几句话。

       据一位教授的名论，则“教一两点钟的讲师”是不配与闻校事的，而我
   正是教一点钟的讲师。但这些名论，只好请恕我置之不理；——如其不恕，
   那么，也就算了，人那里顾得这些事。

       我向来也不专以北大教员自居，因为另外还与几个学校有关系。然而不
   知怎的，——也许是含有神妙的用意的罢，今年忽而颇有些人指我为北大派。
   我虽然不知道北大可真有特别的派，但也就以此自居了。北大派么？就是北
   大派！怎么样呢？

       但是，有些流言家幸勿误会我的意思，以为谣我怎样，我便怎样的。我
   的办法也并不一律。譬如前次的游行，报上谣我被打落了两个门牙，我可决
   不肯具呈警厅，吁请补派军警，来将我的门牙从新打落。我之照着谣言做去，
   是以专捡自己所愿意者为限的。

       我觉得北大也并不坏。如果真有所谓派，那么，被派进这派里去，也还
   是也就算了。理由在下面：

       既然是二十七周年，则本校的萌芽，自然是发于前清的，但我并民国初
   年的情形也不知道。惟据近七八年的事实看来，第一，北大是常为新的，改
   进的运动的先锋，要使中国向着好的，往上的道路走。虽然很中了许多暗箭，
   背了许多谣言；教授和学生也都逐年地有些改换了，而那向上的精神还是始
   终一贯，不见得弛懈。自然，偶尔也免不了有些很想勒转马头的，可是这也
   无伤大体，“万众一心”，原不过是书本上的冠冕话。

       第二，北大是常与黑暗势力抗战的，即使只有自己。自从章士钊提了
   “整顿学风”的招牌来“作之师”，并且分送金款以来，北大却还是给他一
   个依照彭允彝的待遇。现在章士钊虽然还伏在暗地里做总长，本相却已显露
   了；而北大的校格也就愈明白。那时固然也曾显出一角灰色，但其无伤大体，
   也和第一条所说相同。

       我不是公论家，有上帝一般决算功过的能力。仅据我所感得的说，则北
   大究竟还是活的，而且还在生长着。凡活的而且在生长者，总有着希望的前
   途。

       今天所想到的就是这一点。但如果北大到二十八周年而仍不为章士钊者
   流所谋害，又要出纪念刊，我却要预先声明：不来多话了。一则，命题作文，
   实在苦不过；二则，说起来大约还是这些话。

                                                     十二月十三日。■

   （一华录自《华盖集》，96.12.13）


